不會禪師語錄卷第六

嗣法門人淨意等編

示眾有句無句如藤倚樹十字街頭對門對戶樹倒藤枯句歸何處大千沙界無去無住放下呵呵在在處處且道與古人是同是別同不同大家扶在灶門東別不別何必區區弄水月。

示眾舉龐公云十方同聚會師云無你棲泊處個個學無為者裏不屬修證此是選佛場未審肥瘦增多少心空及第歸日頭依舊向東出且道與龐公是同是別若道同又一一與他註破若道別那裏是別處檢點得出不枉同口喫飯其或未然此是選佛場心空及第歸。

示眾因看真妄偈有感第一義諦有甚麼勿生一念總包羅時當空寂為真要惱憾他人指路多妄本無生迷真有真亦不立妄亦無真妄無根夢幻影妄盡覺明真本靜圭峰云本靜本不覺由斯妄念起知真妄即空知空妄即止。

示眾舉僧問智門如何是般若體門云蚌含明月如何是般若用門云免子懷胎死心和尚拈云如何是般若體一堆糞如何是般若用糞裏蟲應庵和尚拈云般若體相見便無禮般若用從來愛打哄師云設有問如何是般若體近日黃河凍徹底般若用一笛吹散八千眾。

示眾向上一著子不辭與君舉舉得十分現你怎得倒斷五蘊本非真真似電非電逆風颺塵難把著馬繫枯樁時動變所以世尊說大說小說頓說漸歷代祖師橫提順提不露當頭豈向人覓殘羹餿飯邪。

示眾春風撲面綠柳翻揚鳥啼花樹醒快人腸溪流蕩漾非色非光盡力提持一段文章且道狼籍枝頭一句作麼生道能為萬象主法法是心光。

示眾古人道有時意到句不到有時句到意不到師云你若意句俱不到方木怎投圓孔竅饒伊意句一齊到者裏不用驢艸料何也分明月在梅花上看到梅花早已遲時有僧問意句不到底人且置意句到底人過在甚處師連打兩掌你還有意句在師頌云意句齊通理事圓融一言截斷佛祖家風。

示眾雪雪雪無空缺白玉山河白玉結縱是龍王降吉祥錦上鋪花難辨別不落八寶莊嚴一味清涼除熱從前熟境永無蹤步步在家途路絕外不入兮內不出便是衲僧太平節。

因事示眾清果有一事欲寫不成字攪亂天下人惡癩難迴避擲拂云漢不管秦不收生平慣弄死貓頭開示。

門庭糟粕蓋謂人心不古法道須揚盡是分疆列界未得融通一貫個個窮煎餓炒所以鬼神覷破人天撿責既為人天師範也要夙具靈根方堪一器傳器更要大忘人世大死幾回大鑪百煉方纔徹底掀翻蓋天蓋地自然事事融通能含萬物不被萬物礙一切語言文字盡從空性流出卻又不被古人語言文字縛不被自己偈句轉雖則如是萬行縱是莊嚴缺一不可纔與人敲枷打鎖令人轉身吐氣纔不教壞人家男女今見一夥好為人師瞎禿不依戒律但以詩文寫字為極則將第一義為譚論之端種種染污豈不有傷名教又辜負釋迦拈花達磨直指六祖無一物將教外別傳似乎情識穿似乎學解會似乎死心是似乎是四生無分似乎是外國奇珍似乎是師家有傳種種埋沒一夥好熱鬧門庭師範不出自然良心盡喪欲求出獄無有是處。

中秋開示參禪要個好心行先拼一條窮性命蕩散家園一物無不須更覓西方聖今見一夥後學雖則參方行腳多不似古人心行每談論某和尚秪寫得幾個艸字某和尚只有因緣某和尚答語句遲某和尚不立品格只量別人長短不看自己腳跟看了別人貓兒走失自家狗子所謂參禪須是鐵漢著手心頭便判直趨無上菩提一切是非莫管又有一夥後學秪記得些嘴頭滑逢人爭論一番衒賣一上或遇師家只管胡喝亂問只圖多問幾句為勝又不知棒頭落處縱奪殺活全然不知猶如猜枚一般如此參學真可憐愍古人有萬億問答單單秪問未有天地未生前一著善知識有萬億巧妙回答單單只答了生脫死返本還源目前一著別無有問答古人有未解腰包便問話善知識也要從苗辨地因語識人看他學者來處開口便見或是話頭疑情不破公案未穿或是雜念紛飛熟境難忘或是靜則有動則無工夫夫得成片或是生死心不切念話頭過日子或是忘形死心抱石沉淵或是得個小休歇種種禪病難以枚舉學者只得當爐不避鍼去線來答在問處問在答處如水合水似空合空討個分曉善知識秪與他解黏去縛作個證盟人指他人人有個活鱍路頭令他勇猛精進毫不間斷一氣呵成覷破未生前一著一名無事人一名出格漢別無玄玅與他說六祖云與汝說者即非密也汝若返照密在汝邊達磨盡力提持秪道得不識但今時人伶俐處與古人一般秪是少培德行一種能所勝負未忘饒伊參到眼光落地四大分離神識昏昧業境現前毫無主宰毫無定當依舊黑漫漫地與俗何異甘為畜生群隊脩羅伴侶地獄根苗從前冊子上記人長言短語總用不著一切四六文章寫詩寫字總敵不得生死未有實證實悟單以理路作靠山若以理路作靠山釋迦一大藏教豈不是理路何故末後拈花迦葉微笑方纔正脈流通豈不見大隨參溈山十五年一日辭行溈云子一向在老僧邊多年未曾問一句佛法隨云若教某甲問秪得無下口處溈云子何不問如何是佛隨急以手掩溈口溈云子得吾髓也此是參禪第一樣子山僧也是見路不平只得將古人行履重舉一番自揚家醜寒山子云吾心似秋月碧潭清皎潔無物堪比倫教我如何說山僧今夜效顰也要應個時節晴空月朗正秋涼快賞人間萬慮忘智鏡搜空千古夢原無一字可商量。

開示學道人也不要你除惡也不要你修善只要你不被一切順逆境緣所轉不被有為法所入貴要你直心直行更要一副鐵石心腸方纔有些倒斷今時只修萬行已為自足已為了當饒伊勞勞碌碌苦煉身心到百萬劫秪被聖凡網縛不得到大自在大快活何也此事不屬造作修證虛空豈受莊嚴所以諸行無常是生滅法只要伊外無所見內無所得忘機息見若要做個無事閒人直向未有三界時未有六根時驀直默契默默體究切莫間斷本是活鱍家風最玅最玄祖云與汝說者即非密也所以忘機則佛道隆分別則魔軍盛因有分別則有種種貪染則通身是病通身藥古人縱說萬種藥方單治一心之病今人不識病源只向藥方上尋藥方理路上尋理路如人入海筭沙終無了期有無病服藥者正是無事生事好人不肯做卻來屎裏臥有病服藥者自不知羞自起自倒殊不知病是妄病藥豈實耶還要自藥自治貪妄之病有病退藥不消者最難醫治正是自賤家珍貴他人寶古人喚作雜食不消忘失大道終無快活誌公云一切由心作豈向文字求佛說一切法能治一切心若無一切心何用一切法故我遠祖西來不立文字教外別傳山僧看來正是以藥消毒以藥消藥只要個個太平個個無事連別傳也是多了又道直指人心見性成佛只者兩句何等直切何等省要何等成現人多不愛只愛調和五味四六文章即今一個無名無相無依道人孤明歷歷現聽說底正是祖師意何勞問東問西有何交涉。

示眾舉投子住山時有僧問和尚住此山有何境界子云丫鬟女子白頭絲天目禮頌云住山境界問如何女子雙鬟鬢已皤覿面不逢休更會白雲飛過舊山阿山僧今日設有人問住山有何境界向他道石兒同行坐木女共起眠更為諸人頌出石兒木女衣同穿有甚先天與後天莫將境界來辯我饑來喫飯困來眠以手指云要識真金火裡看。

示眾本自無難易無端立易難紛紛測度者似有路可攀誰識纔動念遍界荊棘參若是當家種草貴在一切無住著動靜時坦坦吞盡十方界無二亦無三所以道一地具足一切地一法共含一切法一月普現一切水一切水月一月攝無風荷葉動決定有魚行。

示眾舉傅大士法身頌空手把鋤頭師云佳人醉酒樓步行騎水牛師云蹋破封皮自覺羞人從橋上過師云喪身者少失命者多橋流水不流師云認著還非將古人頌子下個註腳與眾人通個路師舉杖作撐天勢云是則是漏洩不少大地山河無彼此分明獨露本來身。

示眾舉隔山見煙便知是火隔墻見角便知是牛隔簾呼茶便知有客此是決定義因甚自把家珍拋散百草頭毫無定當更示一偈箭去中來還共住於中幾個知端的娘生正眼莫蹉跎杲杲珊瑚撐著目獅子林中無異獸象王行處絕狐蹤。

示眾舉古人道秖恐為僧心不了為僧心了總輸僧師云有心可了轉沒交涉無心可了又道為僧心了總輸僧且道如何是諸人了的心良久云四方平定干戈息月照秋江說向誰。

示眾本自現成認個現成早已蓋覆你若衲被蒙頭隨隊喫飯恰似爛泥枯椿騰龍不藏死水你若明歷歷孤迥迥亦似烈燄紅爐諸塵不能聚染猶屬間斷只饒薦得當陽一著早已落二落三踏著頂門一竅未免落七落八所以六祖云菩提本無樹明鏡亦非臺本來無一物何處惹塵埃。

示眾此事無中現有分明八字打開直截根源貫通今古和泥合水時無處不周隨流得玅把斷要津時針劄不入打成一片離見超情含萬象於方寸何嘗礙著諸聖不敢安排本無明暗所以首山臨終偈云白眼世界金色身情與無情共一真明暗盡時俱不照日輪午後示全身雪後始知松柏操事難方見丈夫心。

示眾道無邊表定相即非道絕思量穿鑿轉遠今古應物無遷絲毫瞞他不得虛空尚無明暗明暗亦非虛空饒伊行棒行喝已落二三立個問答轉見不堪豎拂敲床多生習氣縱將千七百公案透過總是他人茶飯貴在一念不落諸緣所以道離心意識參出凡聖路學畢竟如何是自家境界風過花來遍界香遊峰竟不知何處罕逢穿耳客多遇刻舟人。

示眾一一超然一一玄盤走珠兮珠走盤未生天地原具足說甚空前與目前因何長繫五欲染甘作窮途運糞奴朝朝日日隨他去日日朝朝不返觀且道作麼返觀秪向未具胞胎時返觀秪向天堂地獄披毛戴角四生六道處返觀秪向現前異形異面種種差別不可說處反觀秪向煩惱場中喜怒哀樂處返觀秪向萬物凋殘處返觀豁然觀透知端的不妨隨類現形無染礙大千世界掌中觀祖云此事如鴈過長空影沉寒水鴈無遺蹤之意水無留影之心到此方堪出家丈夫兒所以道昭昭於心目之間而相不可睹晃晃於色塵之內而理不可分者些不倒斷處直須在日用尋常四威儀中著隻眼看得破始得。

問答機緣

僧問和尚得雙桂老人正法眼如何是正法眼師云坑坎堆阜進云又道正法眼藏向瞎驢邊滅卻是何意師云江河曉夜流。

座主問依經解義三世佛冤離經一字即同魔說未審依經即是離經即是師云珊瑚枕上兩行淚半是思君半憾君主云畢竟如何是真法真道師云一言不中千言無用。

士問如何是無價寶師云嫁與雞隨雞飛嫁與狗逐狗走又問如何是大乘師云直而不曲士云如何是小乘師云曲而不直。

君貺羅春元問雙桂老人圓寂末後句是有是無師云有士云如何是末後句師云白日青天誰共看士云別指示看師云波斯嚼冰牙齒寒劫外春風吹幻月七云恁麼是馬道人賣墨師云思量即不堪。

僧問釋迦彌勒為奴僕文殊普賢為侍從猶未是衲僧極則處如何是衲僧極則處師云不敬功德天不嫌黑暗女進云與學人通個消息看師云兔子喫牛奶進云和尚莫壓良為賤師云非公境界。

僧問佛是甚麼人師云便是我尋常應用底僧無語師反問侍者因甚到者裏說不出者云說不出是甚麼師云不用口者云不用口莫是耳聞麼師打云似三腳蝦蟆。

僧問如何是第一要師云世尊拈花迦葉笑如何是第二要師云破沙盆子當玄玅如何是第三要師云船到岸頭一齊跳。

射洪邑侯緣思孟公來山請問如何是禪師云不假安排公云與敝教無二師云怎生見得公云曲肱而枕之樂亦在其中矣師云向道不假安排亦非內外中間公遂休又問學人喜看語錄秪是大半不知師云不知底是甚麼公沉吟又問妄念起時如何對制師云用對制作麼公云不對制何得清淨師震威一喝是誰起妄又問見色不著色見空不著空時如何師云無色無空時你向甚麼著腳公云自有著腳師云苦有著腳即被鬼神覷破公云和尚又如何師云色不異空空不異色公云因甚覿面吐不出師云相見渾無事不來還憶君。

僧問如何是和尚家風師云黃金自有黃金價進云古人以濟人為糧和尚慳吝不少師云闍黎欠少甚麼僧擬議師云海神不貴夜明珠。

僧問如何是本來身師云長一尺不如寬一寸進云不問者個身師云山僧六尺軀縫衣多費布進云者是幻身師震威一喝你看是幻不幻。

僧問不在內外中間在甚處師劈頭一棒僧擬再問師云既不在內外中間切莫放過。

僧問如何是空劫前事師云不與萬法為侶進云不與萬法為侶是什麼人師云金木水火土進云既不為侶何用金木水火土師云若無小人不顯君子。

僧問如何是父母未生前面目師云天地不能蓋載進云如何是生後面目師云穿衣先提領戴帽剛齊眉進云學人不知師云羊揀乾處臥驢擇濕處屙。

僧問遠聞有個清果今日秪見黃土果師云你只見青果黃果不見不青不黃果進云如何是不青不黃果師云鷂子過新羅。

僧問本自具足不假修持未審以何行持即得師云一介不與人一介不取諸人。

僧問如何是人中境師云飛雲閣上風鈴動蒼翠柏中鶴來巢進云如何是境中人師云同門出入兩廊下放箸拈匙著著親進云畢竟如何是親切為人處師云懸羊頭賣狗肉。

虎臣蔣太史入山請問如何是金剛正眼師云夢裏寫詩章不借三光勢史云學人明明了了因甚吐不出師云秪為分明極反令所得遲史又問趙州下禪床一匝因甚秪轉得半藏師指地云因下禪床所以不全師一日問太史者莖拄杖是你底因甚在山僧手裏道得一語親切便還史云請和尚替下一語師云誰不具足史云再代一語師云張三有錢不會使史云和尚還代得否師云在天而天在人而人史禮謝而退一日又問宗門罵不作罵會打不作打會是否師張目視云作甚麼會聻史沉吟師云白雲萬里。

僧問如何是先照後用師云一言截斷進云如何是先用後照師云裂破虛空進云如何是照用同時師云雷轟電掣進云如何是照用不同時師便打。

一日新到僧問如何是破沙盆句對誰吟師打○相止止不須說我法玅難思僧作女人拜師云弄精魂漢進云三聖一喝意如何師云簷聲不斷前旬雨電影還連後夜雷師頌云蓋覆乾坤破沙盆瞎驢一喝又重新黃頭碧眼難迴避獨許兒孫一口吞。

僧問如何是和尚家風師云掀翻四海尋知己進門你自骨毛寒。

僧問如何是奪人不奪境師云羚羊掛角無蹤跡山自高兮水自深進云如何是奪境不奪人師云太平無禁忌獨自任縱橫進云如何是人境兩俱奪師云久旱弗逢雲雨布行人一去杳無蹤進云如何是人境俱不奪師云水漲船高隨流得玅。

僧問如何是第一句師云答汝便是第二句進云如何是第二句師云者裏半句也無進云如何是第三句師便打僧作禮師當頭連蹋。

僧問弟子中途出家還參得禪否師云泥融飛燕子沙暖宿鴛鴦僧禮謝師即示一偈參禪不拘遲早出家何論老少埜鶴直透雲霄解纜中流自玅瞥爾情忘愛絕不立途程便到。

行者問生死事大可講說得否師云講也講得說也說得山僧只是不欲嵞污人面孔者擬議師云眼裏耳裏著他不得者云在甚處師云滿眼滿耳。

僧問萬法歸一一歸何處師云不是天堂便是地獄進云畢竟在甚處師云不是牛胎便是馬腹僧擬問師直打出云當面錯過。

士問如何是本分事師云莫生枝葉進云不生枝葉時如何師云本分亦不立。

僧問經律論是止啼黃葉和尚以何示人師將拄杖作開弓勢進云者是古人底師云山僧不屬今古進云不屬今古學人有分也無師打云客不離貨。

僧問阿難問迦葉世尊傳金襴外別傳何法迦葉召阿難阿難應諾迦葉云倒卻門前剎竿著是甚麼意師以手加額高聲闍黎喚甚麼作剎竿其僧有省師示一偈剎竿倒著無病無藥一法不存天下太平。

僧問如何是達磨九年面壁意師云盲龜鑽破壁進云學人不會師云師姑原來是女人。

僧問既為善知識何名不會師云將你會底呈似老僧看僧一喝師便打僧又喝師復打進云和尚以何作用師云喫飯我先動口洗臉我先動手。

僧問如何是和尚家風師云要頭斫將去終不涉途程。

僧問如何是佛師云又去屎坑中走進云如何是眾生師云佛與眾生無異進云現前種類若干師云你自不肯承當故有種類若干。

僧問不是心不是佛不是物是個甚麼師云十字街頭輥繡毬進云只者是別有師云者是甚麼僧欲再問師打云心不負人面無慚色。

士問牛頭未見四祖百鳥銜花是何意旨師云不是閒人閒不住進云見後為甚麼不銜花師云閒人不是等閒人。

果城王文學問儒家明德新民未審釋家亦能明德新民否師正色云瞎士云和上即今是喜是怒師云矮子看戲士豎一拳師云是甚麼士展手師云強作主宰漢。

僧問如何是臨濟宗師云未開口時三十棒迅雷掩耳以不堪進云如何是曹洞宗師云君臣道合不立程途進云如何是溈仰宗師云兩口無一舌百艸頭邊洩進云如何是雲門宗師云北斗藏身淖泥有茨進云如何是法眼宗師云耳見即瞎眼聽即聾。

士問一言道盡時如何師云恐你承當不下士云承當後如何師云有甚奇特士云十二時中如何得不被諸境惑師云利劍不如錐。

僧問蹋翻大海活捉獰龍捏碎虛空單擒古鏡未審此人有何受用師云賺錢不費力費力不賺錢。

僧問如何是先照後用師云不許妄通消息進云如何是先用後照師云擬議則喪身失命進云如何是照用同時師和聲便打進云如何是照用不同時師云來日再問。

僧問黑夜中認賊為子認子為賊有何分別師云分別多是賊進云如何太平師云青天白日說鬼話。

士問家宅是主人生身活計為甚麼要破家散宅師云說破則不堪進云也要大家知師云知是病進云不知又如何師云浪走漢。

僧問如何是第一玄師云獨戰眾兵前進云如何是第二玄師云揚眉不瞬眼進云如何是第三玄師云九重鐵鼓一箭穿。

勘辨機緣

師寓宿三臺與僧坐次師問僧你一向親近何人僧云壁觀和尚師云如何是壁觀家風僧云行住坐臥師云離卻行住坐臥道看僧豎指師云隔靴抓癢漢復示一偈為獲金鱗上釣臺幾番驚浪月方來風雲縱許闍黎吐不遇知音休放開。

師問僧大道無根因甚源流不止僧無語師代云和尚是何心行僧便問如何是道師云鹿過後放箭。

師問僧禪道各各有問著如何對僧無語師打僧云和尚又多一番起倒師云何不早道。

師與眾同途撞著一夥醉漢一僧云一半是醉底一僧云一半是醒底師云看來醉也不醉醒也不醒僧云怎奈各各倒地師云是他快活無憂處僧云秪是天暮幾時歸家師云正是漢地不管秦不收。

師問僧在甚處來僧云靈隱師云飛來峰幾時飛到僧無語師云你未到靈隱進云覺海呼猿洞也常隨喜師云見猿麼進云未見師呼僧名僧應諾師云猿出洞了。

師問僧你在甚處來僧云峨山來師云聞峨山崩倒無蹤普賢在甚處安身僧云不知師云在上座肩頭腳底一息不離因甚不知僧禮拜師當頭一蹋云自起自倒作麼。

師問僧你在甚處來僧云洋淘溪師云與誰作伴僧云無師打云你過我獨木橋時腳生酸澀何言無僧云謝和尚指示師云較量則失。

一晚大眾至方丈請開示師喚行者閉卻門息了燈燭復高聲云看此事抬頭不見天低頭不見地拈拄杖亂打出父母所生日終不與子道。

師問僧在甚處來僧云峨山來師云沿途有塘汝作麼過僧云太平無禁忌師云既是太平又來者裏討甚麼碗僧喝師連棒打出。

師一日同眾向火朱居士問金剛經云三心不可得未審如何得師伸手云老僧向火許多快活士云未有紙墨時真經在何處師云夾岸桃花風雨後馬蹄無處避殘紅。

(施資眾善何大全李氏男顯應楊氏蘇霖老母陳氏任恒王氏男生員之傑楊氏孫男全杜氏孫男神祐再祐小祐正任忠杜氏陳光燦何氏孫男生員爾常王氏生員公列楊氏男圓愷仝刊不會和尚語錄祈生生善果恒存個個福海長清　嗣法門人法衍法玉對　嗣法門人慶雲識　嘉禾　倪爾純刊康熙三十年中秋月嘉興楞嚴藏經坊存板)

不會禪師語錄卷第六(終)

不會禪師語錄卷第七

門人永定蓮明慧惺仝編

頌古

世尊陞座。

舌覆長空機掣電文殊擊處分明斷滿天星月自優分雷罷風停渾一片。

文殊令善財採藥。

文殊漫天索價善財就地還錢不知是甚毒藥拈來充滿大千。

女子出定。

行藏豈借他人力出入從來各有時春到樹頭華自發因風吹火不須疑。

德山托缽。

托缽堂前老作家令人一見眼添沙巖頭縱奪槍旗轉幾識全機露爪牙。

風旛話。

不是風來不是旛知風旛處是誰看明明動處明明動不是風來不是旛。

僧問曹山靈衣不挂時如何山云曹山孝滿進云孝滿後如何山云曹山好顛酒。

從來孝滿最風流石女雲中輥繡毬臘盡逢春華自發月明依舊照高樓。

雪峰示眾盡大地撮來如粟米粒大拋向面前漆桶不會打鼓普請看。

萬花叢過不粘身渡海飛星隔外騰遍界乾坤是隻眼紅心心裏中紅心唱拍相隨無背面杜鵑歷歷吐家珍。

婆子燒菴。

不薦當頭一著玄可憐者漢別還錢縱然坐斷千差路未契翻身破笑顏。

洞山因僧問亡僧遷化向什麼處去山云火後一莖茆。

火後一莖茆乾坤俱覆了孤燈穿暗室水漲見船高。

仰山向火次有僧參山曰一言說盡山河大地僧云如何是一言山以火箸插向爐中又迻向舊處。

仰山說佛法火箸當頭插放去迅雷機收來無片甲。

百丈侍馬祖遊山次見埜鴨。

尋常出入教人歸扭住和聲不放飛頓令一時肝膽碎兒孫千古鼻頭輝。

那吒太子析骨還父析肉還母然後現本身具大神通為父母說法。

明明一個本來身山自高兮水自沉誰許亂雲來伴住長空月映渺無痕。

六祖因南嶽大師來參祖曰甚處來曰嵩山來祖曰什麼物恁麼來曰說似一物即不中。

什麼物也恁麼來捏不成團劈不開今古一無名姓得人間天上震如雷。

僧問龍牙十二時中如何用力師云如無手人行拳。

無手行拳真活鱍全身直透那一著拈來打破者絃徽撲地高飛一隻鶚。

寶壽因僧問萬境來侵時如何壽云莫管他。

是誰不把金剛戴見怪不緣其怪壞一任雷轟電掣來歷歷靈靈觀自在。

佛照因孝宗宣問釋迦入山六年所成何事師曰將謂陛下忘卻。

問佛分明帝不忘一翻提起一翻光明星時照雪山頂風遞幽蘭遍界香。

路逢達道人不將語默對且道將什麼對。

啞巴歌唱打鑼歸醜態家常說向誰竹密不妨流水過山高豈礙白雲飛。

龐居士云難難十石油麻樹上灘婆云易易百艸頭上祖師意靈照云也不難也不易饑來喫飯困來睡。

一夥鄉談真俗漢蕩盡諸塵自了辦齊把春風順逆裁箍籬名共湘江泛。

船子為夾山。

紅波釣盡即抽身兩岸蘆華也斷魂莫笑撐船江上賊水中拿住混天星。

裴相國問僧看什麼經僧云無言童子經裴云有幾卷僧云有兩卷裴云既是無言因甚卻有兩卷僧無語。

無言海墨難書盡裴公問處意猶深看經看破無言意言言盡向無言生。

丹霞燒木佛。

劈燒木佛為天寒院主胸中鼓黑煙後識火灰無舍利依然紅日挂眉端。

靈雲見桃華。

春暖桃花色正鮮靈雲一見醉翩翩其中更有良工手疑殺世人幾萬千。

香巖擊竹。

蹋翻漆桶和聲露吞盡風雲瓦礫光喜得當初不說破至今春艷有誰藏。

溈山水牯牛。

溈山水牯甚奇怪不住聖凡真惡癩月映千江不共流當頭受了深深拜。

德山棒。

當頭把定不容醜劈破髑髏赤腳走十聖三賢喪膽魂盲龜跛鱉翻觔斗。

臨濟喝。

入門一喝主賓分撥轉黃河徹底清電掣雷轟無別事千年妖怪盡揮騰。

南泉斬貓。

盡力傷心者一刀艸鞋千古捕腥臊兩堂僧眾如風過誰解令行誰解銷。

婆子請趙州轉藏。

兀坐如鐘法法流通再轉一匝勞而無功。

樓子和尚因緣。

你若無心我便休街前人聽有風流耳門忽中穿楊箭春滿華枝月滿秋。

曹山因僧問朗月當空時如何山云猶是階下漢僧云請師接上階山云月落後來相見。

個月從來無正偏何須平地起波瀾鷺鷥獨宿蘆華裏兔角龜毛仔細看。

大隨劫火洞然。

壞說壞兮隨說隨傷心句子似鍼錐兩個舌頭俱無骨鼻孔依然向下垂。

高峰主人公。

萬象俱忘一顆圓冥冥杳杳洞玄玄頂門迸出通身眼說甚當年打瓦磚。

麻三觔。

如何是佛麻三觔渾渾圇圇甚處稱跛鱉盲龜銜亂走秋天孤鴈抱飛騰。

乾屎橛。

就手拈來一屎橛何定廣南何定越雲門袖裏過輕舟癡人猶把夢書揭。

庭前柏樹子。

庭前古柏非枯榮一肚肝腸徹底傾不顧腳跟泥水濕分明祖意點盲睛。

諸佛出身處。

諸佛東山水上行驢馱馬載是觀音看風把柁真彌勒運水搬柴孔老君。

南泉三不是。

不是佛心不是物雲從龍兮風從虎饒君打算到驢年六六原來三十六。

拄杖子。

陰陽未具赤條條情與無情一擔挑拈向人天開正眼當頭切莫錯風騷。

經首。

八不八兮以不以百萬人天抬不起可憐多少數沙人還是自家瞞自己。

日面佛月面佛。

日面月面長空閃電更問如何赤心片片。

十智同真。

十智同真理事圓誰家無路透三玄汾陽老子何多舌一手猶分掌與拳。

和牧牛頌。

未牧

尾直頭昂震吼哮溪山蹋遍不知遙通身放蕩童難近壯氣雄雄不看苗。

初調

驀地相逢信手穿明明歷歷猛加鞭此回未肯輕容過緊把繩頭著力牽。

受制

狂心漸漸絕奔馳放去收來步步隨艸料既調無少欠牧兒猶自不神疲。

回首

歷盡心機喚轉頭從前烈性已調柔斷繩暫繫枯枝上雲笠隨身且再留。

馴伏

萬華香秀水林邊密密綿綿本自然踞定腳跟隨處穩牧童遙視不加牽。

無礙

風飄日灸體如如一飽齁鼾何所拘無孔竅吹無孔笛個中醒快樂無餘。

任運

俱在乾坤一竅中晴空艸色四時茸飽餐餐盡忘今古贏得山童睡正濃。

相忘

兔角龜毛豈定中無心心與水雲同月明光透和雲白雲自高飛水自東。

獨照

牛自忘兮人自閒空空蕩蕩別人間牧童撫掌呵呵笑大地無非一字關。

雙泯

有甚人牛有甚蹤了無一物渾長空其中消息難描畫自有春風笑綠叢。

行實

靈耀象埜二禪人領眾入方丈請開示行腳因緣師云予生來福薄愚鈍氣質麤鹵若盡說出笑破諸方口耀云只饒不說也知狼籍不少師云予乃南克楊氏子母趙氏生天啟元年辛酉十月廿二日辰時幼小獃蠢見人便羞說話凡遇人啼哭殺生及背真逐妄奸心巧計心口不合如割身肉滿眼痛淚自覺幻形非堅人心不古再來恐迷與道轉遠雖處富貴之家如在火坑如帶枷鎖知色色是障道之根有為造作世事如飛塵過目俱不在意暗中只愁虛度予十六歲時暗走蓬溪智林寺出家老母在家一月減食形枯予聞速回且全母命志不同群雖入學堂不愛讀書寫字初遇天隱大師在予俗宅開示緇素做工夫教參萬法歸一只向一歸何處起疑十年五年自有倒斷予乃隨眾得聞時刻疑著頓在胸中如油入麵後值劫運大變父母親緣俱喪方得自由始投惺初師祝髮其年廿六單包出蜀值扺漢上侍埜詰和尚山居四載圓具足戒一日予問如何是父母未生前面目師云洗臉自抹著何必問外人予曰者個是已生面目如何是未生師大怒高聲云快向未生時問來予罔措師連棒打出法堂痛罵一頓自此胸中如結石然行住坐臥只向一歸何處起疑晝則隨眾作務夜則衣不解帶每被昏散二魔打攪不得清平終夜昏沉甚重難遣常禮千佛懺一日師云我者一堂僧都是頑皮癩骨恰似泥塑木雕的飯袋子無一個轉身吐氣識老僧說話不惟孤負四恩一息不來不在蠻婆肚裏便在牛胎馬腹予聞得恰似在冰池裏相似遂與同戒連打三七工夫自覺成片不疑自疑不被聲色搖動動靜一如只是不得倒斷如擔重檐一般擔不起放不下自云大事不明何惜身命似鬼神催住一般數日內弄盡伎倆捏緊拳頭踞定腳跟大張兩眼盡力立參一副心肝如迸出來一般身體枯弱逼得吐血猶不放過連日師自打普挪予只得帶病而出行至中路大雨不止四面山水瀑漲通身泥水透濕寸步難行天時已暮只得勉強回山正過懸巖大風震吼山谷應聲予瞥爾通身似脫碎了一般身世俱空一歸何處不覺出聲追審自己聽得在此得個倒斷遂有偈云萬法歸一一歸何盡虛空界總包羅帶累通身泥水濕翻來覆去自磋磨予將偈念與師聽師云此是途路得底山僧看來屬途路在予云如何是途路事師云泥水不少予云如何是到家事師云待子到家方與子說予云者回瞞我不得一喝便出乃辭師下山其年滿三十往南方參徑山費隱和尚一見便問你是甚處人予云四川人師云你帶有附子黃連何不呈出予進前兩三步作女人拜師云四川僧個個是弄虛頭予云既以親見親收何曾虛頭來師云是玉須經火予云莫嵞污人師打予連喝而出至金陵天界寺參覺浪和尚予問云天不能蓋地不能載時如何師云非公境界予一喝師云者一喝落在甚處予云者老漢猶嫌少在復喝便出予至天童參木陳和尚問如何是如如不動師良久予云者老漢賣弄不少師云秖識老僧體不識老僧用予云請和尚歸方丈予走南北十省參濟洞二宗三十餘員知識當機時受了許多痛打痛罵作務時受了許多苦磨多有機緣問答予手拙不能寫但只緣自了盡行忘卻其年四十忽見破山和尚語錄果有過諸方處遂而還蜀住靜一載將佛祖言教語錄一目便知方參本師破山和尚一見始問通法末後來請和尚最初句師云老僧舉杯吃酒不知甚麼麤細予云恁麼舉處甚分明家家無二路師一喝云當面錯過予云通法奔南走北全仗他力那裏是錯過處師云他是張保李保予兩手叉腰作聽勢師便打云者漢久在江南吃餿飯卻來者裏討新鮮予云若從他覓已不新鮮師復打予連喝便出一日同眾拆房值瓦落打破頭頂血染通身一眾忙然師走出方丈云此子頂門具眼予云正要和尚證盟師云本無一物與子證個甚麼予云既然無物何處不明師云正恁麼時聻予揩血視師曰滿目風雲收不住紅光一道射寒空即時呈偈香巖擊竹聞聲處何似當空驀劈開驚起泥牛吞宇宙從前知解一時灰一日本師在眾舉路逢達道人不將語默對將甚麼對予云蒼天蒼天醜態家常說向誰師云者個猶是語予云和尚又作麼生師云默默自知田地穩騰騰誰為肚皮憨予云和尚猶在語中師云將謂老僧是語耶予云瞞通法即得次日出坡本師當路高聲復舉前話予大喝師云再喝看予云再喝即頭上安頭師笑云此子欠學次日本師喚予進方丈豎拳云喚作拳頭卻是巴掌喚作巴掌卻又是拳頭喚作甚麼道一偈看予云明明古鏡照無私覿面難藏向上機若作拳頭巴掌會新羅鷂子過多時值中秋師指月餅示眾云時臨泠淡中秋節四海禪和心未歇雲集同來覓指歸一人一餅一輪月有時明中有暗有時暗中有明且道作麼生吞吐試吐出看予云一輪光皎潔本自無言說森羅萬象中體別神不別師云此是長連床上學來舊話予繞坐一匝師云此是月作麼生吞吐予云若教吞吐已不圓全師咄予從東過西師即命眾和韻予云吾師命眾賞秋節本自無塵何用歇吞吐渾教宇宙空抬眸不見天邊月師一日云我者一堂都是會底秖有你一個不會予云教通法會個甚麼師云難道你喫飯也不會予云若論喫飯誰不具足會亦是病師深肯之重陽日師指菊誡眾云危石孤標菊正芳隨風飄墮落禪堂諸人惜取娘生鼻莫逐目前臭與香予和云獨立尖峰菊自芳滿腔意氣透雲堂而今鼻孔隨收放遍界人聞遍界香師同眾坐飲夜深忽舉杯云道道看予云團圞高舉示禪流老大漁翁意在鉤一吸曹源波月盡萬億須彌笑不休師一日喚予進方丈你不喫酒寫把扇子作個寬限拿去收拾偈云閒來雙桂習枯禪七破蒲團非偶然捲起簾兒云不隔始知不負草鞋錢予云者老漢漏逗不少師云卻是你恁麼子云做賊人心虛師瞠目云正是做賊人心虛予作懼怕勢以扇遮面便出不數日師舉牧牛頌德山托缽公案驗眾安職師頌云手持缽也身袈裟日逐形儀何太賒動靜自忘纔舉念出門撞著生冤家歸去罷較些些暗驚春鳥落藤花予頌云托缽堂前老作家令人一見眼添沙巖頭縱奪槍旗轉幾識全機露爪牙師命予西堂職予本無學無福曾受許多驚險憎嫉予辭行師云老僧將滿七十要來空手來不得要去空手去不好你此時在千人足下存後來在萬人頭上坐師正滿七十眾集二千餘人共慶大年師將眼耳鼻舌身意各分一偈以付六人予得其眼偈云得吾眼也覷浮沉淺則淺兮深則深莫學瞎驢趨大隊破沙盆句對誰吟遂將偈拂面付與予杜絕人事閒居寢堂大眾驚諍大震叢林予不敢辭予年四十五匿跡射江清果禪院甘苦備嘗有志未逮又越辛亥冬其年五十有二始得拈香予賦性不敏未工文字種種醜態難盡舉似略出其概以告眾兄弟幸勿見笑。

佛祖讚

釋迦佛

自覺覺他先輸你天上天下誰能比末後拈花全不顧破家喪宅從此起只言你是無事人沙盆今又殃我舉

接引佛

西方大教主卻來東土立長伸一隻手不知何年息山僧莫者閒工夫惟將白棒當頭劈

彌勒佛

彌勒彌勒誰被你惑怕你笑面寧可直說鬧市街頭等個人不見幾人能接拍或時伸手化文錢要人取出珍藏物千方百計按牛頭笑殺乾坤顛倒客

觀音

圓通觀自在時把風流賣三十二應身處處現醜態雖然雙耳聾借此多捏怪慣弄鬼眼睛凡聖一船載不是憐汝赤腳走定要打你天[寧*頁]蓋

墨像觀音

紙墨莊成名曰觀音仔細看來玅在無心波濤襯足隨類現形眾生執我你太勞生雖然如是幾個男兒摸壁行

普賢

普賢普賢萬行莊嚴騎六牙象身滿大千指揮如意隨類方圓饒伊萬行具足我秪不愛你說因說緣

達磨

滿腔惡毒急來東土一見梁王本錢不顧獨過江心伎倆窮九年面壁風雷露者漢翩翩得意回震旦果然無別路

又

你越九國來無事來生事一葦浪頭漂未免全身濕不是神光老怎生回得去而今看將來遍界俱狼籍

六祖

砍盡雲山一擔挑黃梅腰石正英豪覿面難藏未篩米夜半衝營捨命漂

馬祖

金雞預讖一著先天來大禍在磨磚春色滿園關不住曠劫英雄盡蹋翻

密雲師翁

蹋碎桐棺山頂雲扶起太白峰池月中興臨濟正綱宗六坐道場猶未歇一棒揭開徹底窮是聖是凡俱腦裂不許人參隔夜禪吸乾龍池四海竭原是世外箇樵夫細密不來麤出格

本師破山和尚

換盡魔佛人天膽醫方全用十八反顛拈倒弄令人疑聞者見者骨毛散起死回生正脈通千七葛藤連根斬我亦深遭痛棒來冤家代代難收挽酒壚肉案是家風混俗和光別一款

又

第一討便宜是者白拈賊冷笑鬼神忙又言無法說日午打三更魔王喪魂魄慣用吹毛劍坐斷人天舌重疏滹沱河翻洗曹溪月思量憾不休犁[禾*巴]幾時歇

丈雪和尚

劍閣險還可過者漢機迅難卜慣在痛處深錐搜盡一腔雜毒惹得腥羶遍地驚起神號鬼哭收盡南北番商業風轉吹西蜀中興圓悟家風賣弄破山酒肉搬磚弄瓦去黃葉儘多拈拳豎拂時雲散空谷罵佛罵祖為由定感滹沱正續

六岫和尚

者漢將四海水掬乾在手不漏一滴三光照不著處只用一枝禿筆扭轉人天鼻孔不費一毫氣力見者熱惱全消行徑非儒非釋兀坐恰似鐘無心臨機傾出波羅蜜

九念和尚

龍睛虎貌氣蒼蒼註破天文地脈場把住曹溪誰亂湧不將一滴播諸方一任人天齊叫渴或廛或隱罵顛狂定是上方閒古董嬾把虛空論短長

凝真和尚

者漢原來活潑是非場中擺脫卻又隨類施機鬼神也難摸索生涯別是家風單提臨濟棒喝把斷佛祖咽喉世法佛法剷卻為人敲枷打鎖當下個個快活每入洪波大浪說甚當年搖鐸魔宮虎穴悠游不住聖凡位縛

寂光和尚

形如埜鶴沖霄無侶奪驪龍珠擊鳳凰髓氣骨蒼蒼似無情心融萬物歸一己只因狼籍高峰頭是聖是凡都仰止四來金玉火中看鉗錘時在紅爐舉鬼神隨步覓無蹤榮辱無嗔讚不喜者樣忘情絕境人真堪嫡骨破山子

萬竹和尚

疾燄過鋒白拈手一言截斷群機口不打從前舊葛藤齒露鞋穿現家醜賣弄老盧一物無或時又指衣珠有乍晴乍雨不如聞竹院遍棲蜂幾斗

自贊

千葉雲請像贊

者個川僧七十九逢人不解藏家醜攔腮劈面驗群機細行全無赤腳走紅絲蹋斷任周流吸盡西江非舌口五味因緣不喜聞打翻跳蚤手非手昔年騰蹋暗驚群嘯倒白拈雙桂叟

靈耀慧首座請

據個甚麼端的生平不喜紙筆那管文字三昧為人攔腮劈脊只教當下翻身不待今日明日處處人情盡絕供養有何利益

又象埜意知客請

者個川和尚肚內無伎倆佛法人情不通全靠一條拄杖撥轉生蛇化龍陸地無端起浪

又慈昆玉請

性急如電光胸無一物藏談吐無義味聖凡難度量四來龍象多不知有何長

又徹參維那請

禪教不通字不知寫者樣村僧人天有幾平地使人忙迅速難迴避單提破沙盆滅瞎驢宗旨

參學吟

曠劫恩波隨果身飄浮漚幻體風火幾遭不隨名利戒定慧刀尋山問水甘守寂寥麻袍重補艸繩縛腰品字烘柴煨芋連苗朝朝活計埜菜滿瓢一天星月逝水滔滔風吹竹戶無情品簫百華滿地富貴無驕誰是知音孤雲繚繞行果未圓益我勞勞艸鞋[跳-兆+孛]跳拄杖橫挑參叩諸方頂笠腰包冤家聚頭相木棲巢叢林規範能忍能調問禪問道白棒連敲鍼去線來機鋒不饒覿面相逢獅子吼哮如水合水奮迅波濤似空合空兔角龜毛人境不奪格外風騷當爐不避丈夫英豪三拜得髓師資契交本無一物呵呵大笑千七百則俱是權巧者椿公案了無可了逢場作戲遇水安橋種種醜態也漁也樵國王水土四恩總報遠近檀那福慧海潮本自具足難畫難描原同太虛阿誰欠少臨濟門庭透三玄要後學初參討箇分曉頑皮浪子也須急早別有岐路敗種芽蕉如斯將去大非潦艸報參玄士衣盂禪繼何論遲早

十二時歌

半夜子夢裏無定止忽醒來慚愧無一事雞鳴丑鐘鼓一齊吼眼瞇麻恐落他人後平旦寅不用窗前燈捲起簾大家喫糊餅日出卯休向他人討莫動著一任堂前草食時辰蝦蟆鼓眼睛活潑潑阿難問世尊禺中已剔起眉毛是任追尋何曾有一字日南午看看主中主影直端大蟲原是虎日映未盧陵米價貴木楂羹只要嚼得碎晡時申八兩是半觔古家風寂寞好愁人日入酉收拾子胡狗沒關欄蝦跳不出斗黃昏戌見黑是何物難瞞他剔起光明燭人定亥衣被一齊蓋赤條條何必觀自在

四威儀

山中行步步直到頂拄杖子惟是個中人

山中住不覺全體露好愁人幸有雲來護

山中坐蒲團經幾破提不起日月閒中過

山中臥一歸歸何處忽翻身從前俱登破

分燈

付靈耀淨慧

雙桂迻來個嫩枝射江山畔縛獅兒逢場遇著冤家種驀鼻穿來報我知

付鼎足性靈

參遍諸方一古錐無人敢下毒鉗鎚金鼇逼得通身汗虎穴魔宮任子揮

付象埜淨意

濟祖門庭覿面提贈條拄杖掃狐疑顛拈倒弄隨收放直指鼻頭向下垂

付徹參通耷

入泥入水老婆心總為闍黎徹骨貧幸據撩天鼻孔去飄來雙桂射兒孫

付自惺慶法

金鼇隊裏露家常曾識闍黎鋒太鋩付汝龜毛拂一柄穿雲透月祝吾香

付千葉慶雲

五味場中得出來相逢一拶笑顏開千差路口齊關斷匯入曹源達聖階

付歸一圓澄

三萬八千路直來紛紛差別念都灰巾瓶久待忘歸住情盡圓明正眼開

付慈裔法衍

法幢久豎碧山東每躍魚龍懶驗功獨有闍黎騰踏別臨機疾健續吾宗

付慈昆法玉

傳法傳心非本源無心無法本虛玄本來心法無傳學付汝流通正脈傳

贊慈容老宿

行徑㲯毿語言莊粥浩氣逼人寧直不曲清輝時映嘉陵江素影卻藏於隱珠呵呵我擬原是再來人非僧非儒亦非佛

(至嘉禾造錄入藏　參學禪人慶登慶永仝理　嗣法門人法衍法玉對清　嘉禾信善倪爾繩等刊康熙三十年八月中秋日)

不會禪師語錄卷第七終(嗣法門人慶雲識嘉興楞嚴藏經坊存板)